**金坛区**位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[江苏省南部](../Page/江苏省.md "wikilink")、[茅山东麓](../Page/茅山.md "wikilink")，是[常州市的一个](../Page/常州市.md "wikilink")[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")，於2015年5月設立\[1\]。

金坛前身为[金山县](../Page/金山县_\(隋朝\).md "wikilink")，于[隋](../Page/隋.md "wikilink")[大业末年](../Page/大业_\(年号\).md "wikilink")（617）建置。[唐](../Page/唐.md "wikilink")[垂拱四年](../Page/垂拱.md "wikilink")（688），因[东阳郡已有](../Page/東陽郡_\(六朝\).md "wikilink")[金山县](../Page/金山县_\(消歧义\).md "wikilink")，又因[茅山华阳洞内有](../Page/茅山.md "wikilink")“金坛百丈”，遂更名为[金坛县](../Page/金坛县.md "wikilink")，由此沿用至今。

## 历史沿革

金坛早在新石器时代即有先民栖息、生存。

[春秋时期](../Page/春秋时期.md "wikilink")，金坛属[吴地](../Page/吴.md "wikilink")。

[战国时期为](../Page/战国时期.md "wikilink")[越](../Page/越.md "wikilink")、[楚所割](../Page/楚.md "wikilink")，[秦汉归曲阿县](../Page/秦汉.md "wikilink")，晋系延陵县金山乡。

[隋末农民起义中乡人自立金山县](../Page/隋.md "wikilink")。

[唐](../Page/唐.md "wikilink")[武后](../Page/武后.md "wikilink")[垂拱四年](../Page/垂拱.md "wikilink")（688年）因重名，遂取“勾曲之山、金坛之陵”，更名为金坛县。县名一直未变，但境域和隶属关系多有变动。

1949年4月24日，金坛解放，属[苏南行政公署](../Page/苏南行政公署.md "wikilink")[武进行政分区](../Page/武进行政分区.md "wikilink")，不久改属[常州专区](../Page/常州专区.md "wikilink")。

1983年3月，实行市管县体制，金坛县属[常州市](../Page/常州市.md "wikilink")。

1993年11月10日，经国务院批准，撤销金坛县，设立金坛市（县级），以原县行政区域为市行政区域。金坛市由[江苏省直辖](../Page/江苏省.md "wikilink")，实行计划单列，仍暂由[常州市管辖](../Page/常州市.md "wikilink")。

2015年5月7日，经[中华人民共和国民政部区划地名司批准](../Page/中华人民共和国民政部.md "wikilink")，撤销县级金坛市，设立金坛区，以原金坛市作为金坛区的行政区域\[2\]。

## 地理

金坛区位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[江苏省南部](../Page/江苏省.md "wikilink")、[茅山东麓](../Page/茅山.md "wikilink")，是[常州市代管的一个县级市](../Page/常州市.md "wikilink")。为宁（[南京](../Page/南京.md "wikilink")）、沪（[上海](../Page/上海.md "wikilink")）、杭（[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")）三角地带之中枢。[常州至](../Page/常州.md "wikilink")[溧水公路东西横贯](../Page/溧水.md "wikilink")，[镇江至](../Page/镇江.md "wikilink")[广德公路南北穿越](../Page/广德.md "wikilink")。东与[常州市](../Page/常州市.md "wikilink")[武进区相连](../Page/武进区.md "wikilink")；西界[茅山](../Page/茅山.md "wikilink")，与[句容市接壤](../Page/句容市.md "wikilink")；南濒[洮湖](../Page/洮湖.md "wikilink")，与[溧阳](../Page/溧阳.md "wikilink")、[宜兴市依水相望](../Page/宜兴市.md "wikilink")；北与[丹阳市](../Page/丹阳市.md "wikilink")、[镇江](../Page/镇江.md "wikilink")[丹徒区毗邻](../Page/丹徒区.md "wikilink")。金坛总面积975.46平方公里，其中陆地面积781.27平方公里，水域面积194.22平方公里。

### 地势地形

西部为[丘陵山区](../Page/丘陵.md "wikilink")，属[宁镇山脉东缘的](../Page/宁镇山脉.md "wikilink")[茅山山脉的一部分](../Page/茅山.md "wikilink")，面积约223平方千米，最高山峰[茅山](../Page/茅山.md "wikilink")[大茅峰海拨](../Page/大茅峰.md "wikilink")372.5米。东部为地势低平的[平原](../Page/平原.md "wikilink")，是[太湖平原的一部分](../Page/太湖平原.md "wikilink")，面积约752平方千米。

境内有大小河流216条，总长512千米。东南部的[洮湖](../Page/洮湖.md "wikilink")（又名[长荡湖](../Page/长荡湖.md "wikilink")），境内面积0.82万公顷，是[江苏省十大淡水湖之一](../Page/江苏省.md "wikilink")。境内地势平坦，河流密布。

### 气候

属北[亚热带季风区](../Page/亚热带季风气候.md "wikilink")，四季分明；雨量充沛，年降水量1063.5mm；日照充足，日照率46%；年平均气温15.3℃，无霜期228天；年平均湿度78%。

## 自然资源

### 生物资源

有[药用植物](../Page/药用植物.md "wikilink")782种，珍贵动物有[金丝雀](../Page/金丝雀.md "wikilink")、[银鱼](../Page/银鱼.md "wikilink")、[穿山甲](../Page/穿山甲.md "wikilink")、[刺猬](../Page/刺猬.md "wikilink")、[野山羊等](../Page/野山羊.md "wikilink")。

### 矿产资源

矿产资源主要有[岩盐](../Page/岩盐.md "wikilink")、[石灰岩](../Page/石灰岩.md "wikilink")、[油页岩](../Page/油页岩.md "wikilink")、[玄武岩](../Page/玄武岩.md "wikilink")、
[粘土](../Page/粘土.md "wikilink")、[煤](../Page/煤.md "wikilink")、[泥炭](../Page/泥炭.md "wikilink")、[矿泉水](../Page/矿泉水.md "wikilink")、建筑石料等10余种，部分已开采利用。被誉为“苏南第一矿”的[金坛岩盐矿位于境内西北部](../Page/金坛岩盐矿.md "wikilink")[直溪](../Page/直溪.md "wikilink")、[茅麓](../Page/茅麓.md "wikilink")、[薛埠](../Page/薛埠.md "wikilink")3个镇范围内的丘陵地区，盐矿总面积为60.5平方公里，矿储量为163亿吨，矿体品位高，平均[氯化钠含量达](../Page/氯化钠.md "wikilink")85%，埋藏深度在808.6－1236.84米之间，比较适中，盐层累计厚度为143.66－237.32米，最大单层厚度为52.91米。

## 行政区划

金坛辖7个镇和1个省级经济开发区：东城街道、西城街道、尧塘街道、[金城镇](../Page/金城镇.md "wikilink")、[儒林镇](../Page/儒林镇.md "wikilink")、[直溪镇](../Page/直溪镇.md "wikilink")、[朱林镇](../Page/朱林镇.md "wikilink")、[薛埠镇](../Page/薛埠镇.md "wikilink")、[指前镇](../Page/指前镇.md "wikilink")。区人民政府驻西城街道。

  - 东城街道，辖从原金城镇划出的柘荡、河头、中塘、五联、明星等5个村民委员会和华苑、峨嵋、东方、华胜、华兴、华城等6个居民委员会（现为华阳、东方、中塘、华苑、电胜、华光、金东、华城、金河、南苑、峨嵋、新城、汇贤、华胜、华兴、聚贤等16个社区居委会），街道办事处驻汇贤南路3号。
  - 西城街道，辖从原金城镇划出的西门、文化、小南门、春风、丹阳门、花街、河滨、北园、东园、北门、虹桥、翠园、愚池、西城、朱庄、南洲等16个居民委员会以及城南、涑渎、方边、小坵、黄庄等5个村民委员会和从原尧塘镇划出的岸头村民委员会，街道办事处驻县府路65号。
  - 尧塘街道，辖西华、谢桥、尧塘、汤庄、红旗、水东、迎春、万新、下庄、水北、林丰村等11个村民委员会，街道办事处驻尧塘集镇尧汤路8号。
  - 金城镇，辖元巷、冯庄、后阳、南瑶、白塔、庄城、长竹埂、沈渎、培丰、前庄、联丰等11个村民委员会，镇政府驻江南路99号。
  - 薛埠镇，行政区域面积234.7平方千米，人口6.86万，辖3个[居委会](../Page/居委会.md "wikilink")、26个[村委会](../Page/村委会.md "wikilink")。
  - 直溪镇，行政区域面积106.6平方千米，人口6.25万，辖3个[居委会](../Page/居委会.md "wikilink")、19个[村委会](../Page/村委会.md "wikilink")。
  - 朱林镇，行政区域面积77平方千米，人口3.75万，辖2个[居委会](../Page/居委会.md "wikilink")、15个[村委会](../Page/村委会.md "wikilink")。
  - 指前镇，辖社头、解放、建春、芦溪、清水渎、庄阳、指前、东浦、丰产等9个村民委员会和从原金城镇划出的王母观、新河、岳阳等3个村民委员会，镇政府驻指前集镇兴标中路27号。
  - 儒林镇，行政区面积98.2平方千米，人口5.57万人。

## 人口

2010年[人口普查时](../Page/人口普查.md "wikilink")，金坛[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")552047人。

## 经济

2011年，金坛完成[地区生产总值](../Page/地区生产总值.md "wikilink")365.1亿元，是2007年的1.7倍，年均增长14.7%；地方财政一般预算收入23.1亿元，是2007年的2倍，年均增长19.6%；全社会固定资产投资206.6亿元，是2007年的1.7倍，年均增长14.3%；工业开票销售530亿元，是2007年的2.2倍，年均增长21.5%；实际到账注册外资4亿美元，是2007年的2.1倍，年均增长20.4%；外贸进出口总额20亿美元，是2007年的2.7倍，年均增长27.7%。

### 第一产业

2011年，金坛[渔业](../Page/渔业.md "wikilink")、[畜牧业](../Page/畜牧业.md "wikilink")、[园艺业年产值分别突破](../Page/园艺.md "wikilink")10亿元，粮食生产实现八连增，成功创建国家级[茶叶](../Page/茶叶.md "wikilink")、[河蟹养殖和省级优质稻米农业标准化示范区](../Page/河蟹.md "wikilink")，[长荡湖河蟹产业园成为省首批现代农业产业园区](../Page/长荡湖.md "wikilink")。农产品质量品牌建设加快推进，“[金坛雀舌茶](../Page/金坛雀舌茶.md "wikilink")”获得[国家工商总局农产品证明商标](../Page/国家工商总局.md "wikilink")，“[建昌红香芋](../Page/建昌.md "wikilink")”被农业部授予农产品地理标志，“苏标”牌[长荡湖](../Page/长荡湖.md "wikilink")[大闸蟹入选](../Page/大闸蟹.md "wikilink")“[中国十大名蟹](../Page/中国十大名蟹.md "wikilink")”，“三品”农产品总数达到302只。

### 第二产业

2011年，金坛[光伏新能源](../Page/光伏.md "wikilink")、新材料、高端装备制造等一批新兴产业迅速发展，[亿晶光电](../Page/亿晶光电.md "wikilink")500兆瓦[单晶垂直一体化](../Page/单晶.md "wikilink")、天龙光电光伏设备、兆晶光电[单晶](../Page/单晶.md "wikilink")、[多晶硅片](../Page/多晶硅.md "wikilink")、正信集团电池组件、凡登切割材料、银晶[LED光源等新兴产业项目竣工投产](../Page/LED.md "wikilink")。亿晶光电、正信集团各5.2[兆瓦屋顶](../Page/兆瓦.md "wikilink")[电站建成发电](../Page/电站.md "wikilink")。企业上市取得突破，2家光伏企业成功上市，并培育了一批上市后备企业。

### [第三产业](../Page/第三产业.md "wikilink")

#### 社會消費品零售

2014年，金坛区实现社会[消费品](../Page/消费品.md "wikilink")[零售总额](../Page/零售.md "wikilink")197.61亿元，比2013年增长11.6%。其中城镇实现零售总额176.84亿元，比2013年增长11.5%；乡村实现零售总额20.77亿元，比2013年增长12.2%。[批发业实现消费品零售总额](../Page/批发业.md "wikilink")28.88亿元，比2013年增长12.3%；[零售业](../Page/零售业.md "wikilink")150.37亿元，比2013年增长12%；[住宿业](../Page/住宿业.md "wikilink")0.96亿元，比2013年增长0.9%；[餐饮业](../Page/餐饮业.md "wikilink")17.4亿元，比2013年增长10.3%。

#### 邮政通信

2014年，金坛区[邮政业务总量](../Page/邮政.md "wikilink")7689件，订销报刊杂志累计份数1485.3万份，比2013年增加31万份。

2014年，金坛区[通信业务收入](../Page/通信.md "wikilink")5.48亿元。

#### 旅遊

2014年，金坛区共接待游客718.1万人次，比2013年增长12.9%，旅游总收入实现75.77亿元，比2013年增长14.6%。

#### [金融](../Page/金融.md "wikilink")

2011年，金坛先后引进[银行](../Page/银行.md "wikilink")[金融机构](../Page/金融机构.md "wikilink")5家，新增担保公司2家、小额[贷款公司](../Page/贷款公司.md "wikilink")3家，四年累计新增[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")[贷款](../Page/贷款.md "wikilink")133.6亿元，年均递增23.5%。

2014年末，金坛区金融机构[人民币各项存款余额](../Page/人民币.md "wikilink")544.8亿元，比年初增加72.68亿元，比2013年增长15.4%。其中[储蓄存款余额](../Page/储蓄存款.md "wikilink")299.01亿元，比年初增加34.32亿元，比2013年增长13%。人民币各项[贷款余额](../Page/贷款.md "wikilink")418.98亿元，比年初增加80.23亿元，比2013年增长23.7%，其中短期贷款余额229.93亿元，比年初增加39.53亿元，比2013年增长20.8%，中长期贷款余额173.24亿元，比年初增加33.39亿元，比2013年增长23.9%。

#### [服务业](../Page/服务业.md "wikilink")

2011年完成服务业增加值137亿元，占[地区生产总值的比重达到](../Page/地区生产总值.md "wikilink")37.5%。

#### [保險](../Page/保險.md "wikilink")

2014年，金坛区实现[保费收入](../Page/保费.md "wikilink")9.3亿元，比2013年增长10.6%，其中[财险保费收入](../Page/财险.md "wikilink")3.49亿元，[寿险保费收入](../Page/寿险.md "wikilink")5.82亿元，比2013年分别增长26%和3%；全年各类保险[理赔和给付支出](../Page/理赔.md "wikilink")3.95亿元，比2013年增长26.6%，其中财险赔付支出1.9亿元，寿险赔付支出2.05亿元，比2013年分别增长14.9%和39.8%。

### 经济开发区

江苏金坛经济开发区\[3\]是于1993年经江苏省人民政府批准成立的省级经济开发区，区域面积68平方公里，已开发面积15平方公里。开发区拥有光伏、机械电子、盐化工、纺织服装四大特色产业支柱，区内已入户企业1500多家。开发区距[沿江高速公路金坛东口仅为](../Page/沿江高速公路.md "wikilink")5公里。沪宁高速公路和京沪铁路临近金坛北侧，[15px](../Page/file:China_Railways.svg.md "wikilink")[京沪铁路的](../Page/京沪铁路.md "wikilink")[常州站距金坛仅有](../Page/常州站.md "wikilink")35公里。、、、
等4条省道纵横于金坛境内。即将实施的[15px](../Page/file:China_Railways.svg.md "wikilink")[沿江城际铁路在开发区设有站点](../Page/沿江城际铁路.md "wikilink")，通车后金坛距上海仅需40分钟车程。开发区距[南京禄口国际机场仅为](../Page/南京禄口国际机场.md "wikilink")60公里，距[浦东国际机场为](../Page/浦东国际机场.md "wikilink")240公里，距[常州奔牛机场仅为](../Page/常州奔牛机场.md "wikilink")35公里。长江临近金坛北侧，长江沿线设有南京港、镇江港、常州港、张家港。

## 社会事业

### 文化事业

2011年，金坛[金沙影城](../Page/金沙影城.md "wikilink")、[戴叔伦纪念馆等一批文化设施建成并对外开放](../Page/戴叔伦.md "wikilink")，城乡数字电视整体转换全面完成。

### 体育

2011年，金坛成功举办第五届全民运动会和第七届全民健身节，圆满完成[省第十七届运动会比赛承办任务](../Page/江苏省第十七届运动会.md "wikilink")，并以71枚金牌位列省运会县（市、区）金牌榜第二名，被命名为“江苏省首批体育强市”。

### 教育

2011年，金坛全区优质学校比例超过95%，外来务工人员随迁子女[义务教育入学率达](../Page/义务教育.md "wikilink")100%。

### 卫生

2011年，金坛居民基本医疗保险筹资标准提高到280元，新农合参保率100%。二院和城东医院合并迁址新建工程开工建设，朱林镇卫生院、尧塘镇水北中心卫生院建设有序实施。市人民医院门急诊病房大楼竣工投用，公共卫生服务体系建设不断加强，基层医疗卫生机构综合改革全面完成。

### 社会保障

2011年，金坛四年累计实物安置经济适用房1321户，货币安置243户；发放廉租房补贴1615户，实物配租廉租房66户。四年累计转移农村剩余劳动力3.1万人，新增城镇就业人数3.5万人。企业职工三大保险综合覆盖率达到98%，城乡居民社会保险覆盖率达99.3%。市社会福利中心建成投用。

## 交通

金坛区内可通千吨级船，距南京禄口机场、常州奔牛机场只有40分钟的路程，[沿江](../Page/沿江高速公路_\(江苏\).md "wikilink")、[扬溧两条高速公路在金坛横贯东西](../Page/扬溧高速公路.md "wikilink")，纵越南北，构成[长三角中心地带的交通枢纽](../Page/长三角.md "wikilink")。

[15px](../Page/file:China_Railways.svg.md "wikilink")[京沪铁路的](../Page/京沪铁路.md "wikilink")[常州站距金坛仅有](../Page/常州站.md "wikilink")35公里。、、、
等4条省道纵横于金坛境内。即将实施的[15px](../Page/file:China_Railways.svg.md "wikilink")[沿江城际铁路在开发区设有站点](../Page/沿江城际铁路.md "wikilink")，通车后金坛距上海仅需40分钟车程。开发区距[南京禄口国际机场仅为](../Page/南京禄口国际机场.md "wikilink")60公里，距[浦东国际机场为](../Page/浦东国际机场.md "wikilink")240公里，距[常州奔牛机场仅为](../Page/常州奔牛机场.md "wikilink")35公里。长江临近金坛北侧，长江沿线设有南京港、镇江港、常州港、张家港。丹金漕河和通济河组成的水运体系与[长江和](../Page/长江.md "wikilink")[太湖相连通](../Page/太湖.md "wikilink")，可长年航行500－1000吨级的货船。

## 文化艺术

### 方言

金坛地区的方言主要由本地话和苏北话两部分组成，其中本地话即[金坛话](../Page/金坛话.md "wikilink")，属于[吴语](../Page/吴语.md "wikilink")[太湖片](../Page/太湖片.md "wikilink")[毗陵（常州）小片](../Page/毗陵小片.md "wikilink")，苏北话由太平天国战争后的的苏北移民带入金坛，属于[江淮官话](../Page/江淮官话.md "wikilink")[洪巢片](../Page/洪巢片.md "wikilink")。

金坛区辖金城\[含原河头、白塔、洮西（由原洮西、涑渎两乡合并而成）3镇和城东、城西、后阳、白龙荡4乡\]、尧塘\[含原汤庄、水北（含原岸头乡）两镇\]、儒林（含原五叶镇）、直溪（含原登冠、建昌两镇）、朱林\[含原西岗镇（含原唐王乡）\]、指前（含原社头镇）、薛埠\[含原茅麓镇（含原西阳镇）和花山、罗村、赤岗3乡\]7镇，面积976.7平方公里，2005年末人口541111。

方言有：

(1)[金坛话](../Page/金坛话.md "wikilink")
属吴语太湖片毗陵（常州）小片，主要分布在东部的金城、河头、白塔、洮西、涑渎、指前、城东、城西、后阳、白龙荡、尧塘、汤庄、水北、岸头、儒林、五叶、登冠、西阳等乡镇大部
和建昌、西岗、社头等镇部分地区。

(2)苏北话
属[江淮官话洪巢片](../Page/江淮官话.md "wikilink")，主要分布在西部的直溪、建昌、朱林、西岗、唐王、社头、薛埠、茅麓、花山、罗村等乡镇大部
和金城、洮西、指前、城东、城西、登冠、西阳等乡镇部分地区。

(3)[河南话](../Page/河南话.md "wikilink")
原罗村乡的赤岗、金山、上阮、山蓬、西阳、许庄、花村等村委会的部分村民讲河南话。

(4)[湖北话](../Page/湖北话.md "wikilink") 原罗村乡的金山等村委会的部分村民讲湖北话。

(5)[温州话](../Page/温州话.md "wikilink") 原罗村乡的金山、许庄、下沈、赤岗、长山等村委会的部分村民讲温州话。

### 艺术

[金坛刻纸植根于当地民间艺术](../Page/金坛刻纸.md "wikilink")，由[剪纸派生而来](../Page/剪纸.md "wikilink")。金坛民间剪纸源远流长，是老百姓表现自己生活情趣的一种艺术样式。金坛[刻纸作品频频入选国内外重大展览并获奖](../Page/刻纸.md "wikilink")，仅[中国美术馆收藏的就有二十余幅](../Page/中国美术馆.md "wikilink")。

## 名人

金坛历史悠久，人文荟萃。自[唐至](../Page/唐.md "wikilink")[清](../Page/清.md "wikilink")，登[进士者](../Page/进士.md "wikilink")228人，其中[状元](../Page/状元.md "wikilink")4人、[榜眼](../Page/榜眼.md "wikilink")1人、[探花](../Page/探花.md "wikilink")2人。古今著名人物有[唐代](../Page/唐代.md "wikilink")[诗人](../Page/诗人.md "wikilink")[储光羲](../Page/储光羲.md "wikilink")、[戴叔伦](../Page/戴叔伦.md "wikilink")，[明代医学家](../Page/明代.md "wikilink")[王肯堂](../Page/王肯堂.md "wikilink")、[清代训诂学家](../Page/清代.md "wikilink")、经学家[段玉裁](../Page/段玉裁.md "wikilink")，近现代的《[神曲](../Page/神曲.md "wikilink")》译者[王维克](../Page/王維克.md "wikilink")，《[民立报](../Page/民立报.md "wikilink")》主编[徐血儿](../Page/徐血儿.md "wikilink")，[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")[华罗庚](../Page/华罗庚.md "wikilink")、[物理学家](../Page/物理学家.md "wikilink")[汤定元](../Page/汤定元.md "wikilink")、[地质学家](../Page/地质学家.md "wikilink")[孙枢](../Page/孙枢.md "wikilink")、自动控制学家[冯纯伯](../Page/冯纯伯.md "wikilink")、生物学家[王志新](../Page/王志新.md "wikilink")、物理学家[周远等先后为](../Page/周远.md "wikilink")[中国科学院院士](../Page/中国科学院.md "wikilink")（学部委员），还有人造地球卫星功臣[钱骥](../Page/钱骥.md "wikilink")、法学家[扬兆龙](../Page/扬兆龙.md "wikilink")、教育家[段力佩等](../Page/段力佩.md "wikilink")。

  - [储光羲](../Page/储光羲.md "wikilink")

储光羲（707-约766），金坛白塔乡庄城人。[唐](../Page/唐.md "wikilink")[开元十四年登进士第](../Page/开元.md "wikilink")，又奉诏书入中书试文章，制科及第，为一时之秀。继而授冯翊县尉，又转汜水、安宜、任县尉。约于二十一年辞官还乡作《游茅山五首》等诗。后入秦，隐于[终南山](../Page/终南山.md "wikilink")，与[王维递相唱和](../Page/王维.md "wikilink")，遂有“储王”并称之誉。

  - [戴叔伦](../Page/戴叔伦.md "wikilink")

戴叔伦（732-789），字幼公，金坛城西乡南窑村人。[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[田园诗人](../Page/田园诗人.md "wikilink")。叔伦工诗，尤擅五律，书法亦笔画疏瘦，婉丽劲疾，不在唐诸子下，其诗以反映当时农村生活见长。

  - [蔣超](../Page/蔣超.md "wikilink")--[清](../Page/清.md "wikilink")[顺治四年](../Page/顺治.md "wikilink")（1647年）[探花](../Page/探花.md "wikilink")。
  - [王肯堂](../Page/王肯堂.md "wikilink")

王肯堂（1549-1613）
金坛（今江苏金坛）人，字宇泰。别号损庵，[明](../Page/明朝.md "wikilink")[万历十七年](../Page/万历.md "wikilink")（一五八九）进士，选庶吉士，官至福建参政。书法深入晋人堂室。

  - [-{于}-敏中](../Page/于敏中.md "wikilink")--[清朝最年轻的状元](../Page/清朝.md "wikilink")

于敏中（1714-1779），于汉翔孙。[清](../Page/清.md "wikilink")[雍正癸卯年](../Page/雍正.md "wikilink")（1723）状元于振之弟。字叔子，号耐圃，金坛金城镇人。少时资性过人，读书勤奋，雍正七年（1729）考取举人。

  - [于振](../Page/于振.md "wikilink")

于振江苏金坛人，字鹤泉，号秋田，一号连漪，出身书香门第。清代雍正元年（1723年），考中癸卯科状元，授翰林院修撰，没多久就进入南书房侍奉。雍正四年，他督察[湖北学政](../Page/湖北学政.md "wikilink")。由于他擅自增添学额两名，遭到参黜，被贬为庶人。

  - [段玉裁](../Page/段玉裁.md "wikilink")

段玉裁（1735-1815.9.8）字若膺，又字乔林，淳甫，号茂堂，金坛金城镇人。为清代著名经学家，文字、音训诂学家。[乾隆二十五年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1760）乡试中举人，是年在北京获读[顾炎武的](../Page/顾炎武.md "wikilink")《音学五书》，遂有意于音韵之学。

  - [杨兆龙](../Page/杨兆龙.md "wikilink")

杨兆龙，字一飞（1904—1979）江苏金坛人；毕业于[燕京大学和](../Page/燕京大学.md "wikilink")[东吴大学](../Page/东吴大学.md "wikilink")；后获[哈佛大学](../Page/哈佛大学.md "wikilink")[法学](../Page/法学.md "wikilink")[博士学位](../Page/博士.md "wikilink")；通晓[英](../Page/英语.md "wikilink")、[法](../Page/法语.md "wikilink")、[德](../Page/德语.md "wikilink")、[意等八国外语](../Page/意大利语.md "wikilink")，对大陆、英美两大法系均有精深造诣；曾任推事、律师、宪法起草委员会和资源委员会专员、代理最高检察长等职；曾草拟《国家总动员法》、《战争罪犯审判条例》等法律；曾当选为中国比较法学会会长、刑法学会会长、国际刑法学会副会长等职。

  - [华罗庚](../Page/华罗庚.md "wikilink")--[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")

华罗庚（1910年（庚戌年）11月12日\~1985年（乙丑年）6月12日），国际数学大师，[中国科学院院士](../Page/中国科学院.md "wikilink")，是中国解析数论、矩阵几何学、典型群、自安函数论等多方面研究的创始人和开拓者。他为中国数学的发展作出了无与伦比的贡献。被誉为中国现代数学之父，被列为芝加哥科学技术博物馆中当今世界88位数学伟人之一。

  - [钱骥](../Page/钱骥.md "wikilink")

1970年4月24日，我国成功地发射了第一颗“[东方红一号](../Page/东方红一号.md "wikilink")”人造卫星，它填补了中国航天工业史的空白，举世震惊，全民欢腾。这其中，就有一位金坛人作出了卓越的贡献，他就是航天专家钱骥。一生中著有《测震学的几个理论问题》(译著)、《国际通信卫星四号》、《宇宙航行辞典》、《中国大百科全书·军事卷》等书，为中国的科学研究和经济发展，留下了宝贵的精神财富。

  - [王維克](../Page/王維克.md "wikilink")

我国著名教育家、翻译家（1900-1952），江苏金坛人。居里夫人的学生。

王维克爱好文学，酷爱翻译工作，一生译著有数百万字。主要译著除[但丁的](../Page/但丁.md "wikilink")《神曲》外，还有印度史诗《沙恭达罗》(初版有柳亚子先生题词)、法国名剧《[希德](../Page/希德.md "wikilink")》(曾获中法联谊会文学首奖)、《法国名剧四种》、《法国文学史》、俄国《屠格涅夫散文诗》和比利时名剧《青鸟》等。他的主要编著有《热力学原理入《日食和月食》、《自然界印象记》等自然科学书籍。

  - [徐粉林](../Page/徐粉林.md "wikilink")

徐粉林（1953.07—），男，江苏金坛人。[中国共产党党员](../Page/中国共产党.md "wikilink")，[中国人民解放军高级将领](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，[上将军衔](../Page/上将.md "wikilink")。[中央党校经济管理专业函授本科毕业](../Page/中央党校.md "wikilink")。曾任中国人民解放军陆军第47集团军参谋长，陆军第47集团军军长，陆军第21集团军军长，[广州军区参谋长](../Page/广州军区.md "wikilink")，广州军区司令员等职。为中国共产党第十七届[中央委员会候补委员](../Page/中央委员会.md "wikilink")。党内，曾任中共广州军区党委常委，中共广州军区党委副书记。2013年6月29日，徐粉林被授予上将军衔。

## 名胜古迹

  - 段玉裁纪念馆

段玉裁纪念馆于1985年10月在愚池旧址上建成开馆，2007年10月18日经重新修缮开馆，建筑面积600多平方米，坐北朝南，系仿清式砖木结构，四合院布局。

  - 戴叔伦纪念馆

戴叔伦纪念馆位于城南风景区愚池公园内，占地面积10000平方米，建筑面积1000平方米。是一座江南庭院格局的仿古建筑。纪念馆于2008年10月建成并对外开放。

  - 中共苏皖区第一次代表大会会址

中共苏皖区第一次代表大会会址，原为革命烈士曹江临私宅。2004年9月，为纪念抗战胜利60周年，金坛市人民政府在原址上恢复了晚清民居风格的会址原貌，并在会址西侧新建了苏皖抗战历史陈列馆，于2005年10月20日对外开放。

  - 华罗庚纪念馆

华罗庚纪念馆位于城南风景区，占地面积25000平方米，建筑面积2050平方米，是由中科院院士、东南大学教授齐康设计的一座现代纪念性建筑，展厅呈圆形，由外部向四面延伸的墙体构成类似数学直角坐标系。

华罗庚纪念馆新馆2005年3月开工，总投资1000万元左右，2006年11月12日正式开馆。新馆包括报告厅、贵宾室、休闲场所等部分，陈列分为上下两层。

  - 金坛区烈士陵园

金坛区烈士陵园坐落在顾龙山南坡，1962年由县人民政府建造，占地面积23。2亩。1989年3月，县政府从县良种场征用土地51。26亩，现占地面积已达74。25亩。主要烈士建筑物包括陵园门楼、纪念广场、革命烈士纪念碑、革命烈士陵墓、革命烈士事迹陈列室五大部分。后经多次修缮和建设，现初具规模。2000年10月，对原砖泥结构的革命烈士陵墓采用汉白玉材料进行改造。2004年11月，对革命烈士纪念碑进行修建。2005年12月，对纪念广场进行拓宽，一次性可容纳5000多人举行祭扫活动。2008年10月，对陵园门楼进行重建，同时对陵园部分围墙进行透绿修建。

  - 金坛茅山风景区

常州市西部60公里处，距离金坛市区西部26公里的[茅山](../Page/茅山.md "wikilink")，是中国著名的[道教圣地](../Page/道教.md "wikilink")，[国家4A级景区](../Page/国家4A级景区.md "wikilink")，省级风景名胜区。茅山（金坛管辖区域）已经对游客开放的景点有[崇寿观](../Page/崇寿观.md "wikilink")、[元阳观](../Page/元阳观.md "wikilink")、[乾元观](../Page/乾元观.md "wikilink")、[三清观](../Page/三清观.md "wikilink")、[八卦台](../Page/八卦台.md "wikilink")、金牛岭索道、金牛岭公园等，更多茅山周边的旅游景区正在建设之中，比如东方盐湖城，宝盛园等。
　　

  - 金沙八景

金坛八景：乌龙叠翠、南洲渔笛、白龙澄碧、漫塘春水、北渚莲舟、洮湖夜月、四平夕照、三峰晓云。

新金沙八景：洮湖品蟹，把酒邀月；天旺湖畔，红色记忆；乌龙叠翠，观塔参禅；花山烂漫，放飞童趣；金牛洞天，寻仙问古；璀璨三星，人文探源；愚池畅想，领略风骚；东方芭堤雅，飞扬泰国风。

  - 长荡湖旅游度假区

“长荡湖”位于金坛东南部，跨金坛、溧阳两市，总面积为13万亩，百分之九十以上在金坛境内，为江苏十大淡水湖之一，的景观有“洮湖夜月”、“洮湖品蟹，把酒邀月”。

  - 太平天国戴王府

位于城区县前街（太平天国将领黄呈忠宅第）是省级文物保护单位。

  - 南洲湿地公园

城南湿地公园座落在风景秀丽、景色怡人的城南风景区内，是金坛乡村旅游建设中的重点项目之一。整个公园占地面积 1310 亩，其中河塘面积 662
亩，计划总投资超2.5 亿元。

公园保留原有河道、巧妙运用现代造园的简约理念、又与传统一脉相承，并以水杉、落羽杉、垂柳、芦苇、黄菖蒲、千屈菜、海寿花、水葱、菱、睡莲、荷花等耐水湿植物着重打造湿生、挺水、浮水、沉水植物的景观特色。公园的又一大特点是桥梁众多，玉带桥、五亭桥、石拱桥、廊桥、风雨桥等形式各异的桥梁就达16座。公园内，戴叔伦纪念馆、华罗庚纪念馆、段玉裁纪念馆、金坛博物馆、民族风情苑五位一体。

  - 顾龙山公园

又名乌龙山公园，在金坛城南的金溧漕河之滨，距城二公里左右，其山形似拳头，海拔近百米，长1公里左右。山上茂林修竹，郁郁苍苍。1997年元月开始修复、建造，将文物、自然景观有机结合，形成宝塔禅寺、顾龙山宝塔、吕祖殿、圆通庵、御碑亭、垂钓中心、垂钓池、地震台、莲花塘等十几处景点。

  - 三星村遗址

代表着人类长江流域古老文明，已有6500年悠久历史，为国务院公布的第六批全国重点文物保护单位。自1998年入选“全国十大考古新发现”以来，三星村遗址有众多精美的文物和伴生的难解之谜。

  - 愚池公园

愚池公园座落在金坛风景秀丽的城南风景区内与丹金溧漕河相畔，系文化、民俗公园，具有浓厚的文化氛围和人文景观。此处原是清代秀才吴郎恕为纪念自己青年时代发奋求进之事而建造的吴家花园旧址。

公园建设规模36公顷，2002年政府投资20万对愚池公园进行了维修。2004年，市政府投资500多万元对其门楼及绿化进行改造，并新建了博物馆。愚池公园是一座以文化教育为主题的特色公园。园内现有段玉裁纪念馆、博物馆、华罗庚纪念馆、戴叔伦诗院等“三馆一院”。

  - [华罗庚公园](../Page/华罗庚公园.md "wikilink")

华罗庚公园建于一九一一年（清宣统三年），由私家花园命名“雅约园”。民国十七年，为纪念孙中山先生逝世三周年更名为“中山公园”，文革期间改为“人民公园”一九九二年为纪念数学泰斗华罗庚先生，家乡人民隆重命名为华罗庚公园。

## 特产

  - 标糯米：

金坛盛“标糯”曾获1931年[巴拿马国际博览会金质奖](../Page/巴拿马.md "wikilink")，1958年[斯里兰卡](../Page/斯里兰卡.md "wikilink")[科伦坡国际稻谷展览会再次名列诸米之首](../Page/科伦坡.md "wikilink")。

  - 茅山茶：

1995年金坛被命名为“中国绿茶（名茶）之乡”。茅山茶品种多、质量优，其中“[茅山青峰](../Page/茅山青峰.md "wikilink")”获国家金奖，“雨花”、“[雀舌](../Page/雀舌.md "wikilink")”获中国首届食品博览会金奖。

  - 洮湖绒蟹：

金坛洮湖盛产绒蟹，远销日本、新加坡和港澳台地区。1995年，金坛被命名为“中华绒蟹之乡”。

  - [金坛刻纸](../Page/金坛刻纸.md "wikilink")：

金坛刻纸艺术是植根于金坛民间土壤誉满四海的艺术之花。1993年，金坛被命名为“中国民间艺术刻纸之乡”。

  - 洮湖螃蟹：

金坛南部的洮湖（长荡湖）， 12多万亩的良好水面，养育着丰富的水生资源。洮湖螃蟹清香鲜美。

  - 红香芋：

金坛地处亚热带季风气候区，种植[芋头的历史悠久](../Page/芋头.md "wikilink")，尤其是建昌镇种植的芋头（因其微露红皮，口味香甜，而称为“红香芋”）。

  - 金坛[封缸酒](../Page/封缸酒.md "wikilink")：

金坛封缸酒是以地产“标米”和茅山泉水（今为城南钱资荡水）为主要原料，按照民间传统秘方精心酿制而成。其色泽金碧自然，不加色素，澄清明澈，酒性中和，醇稠如蜜，馥郁芳香。酒内含多类糖分、氨基酸及维生素等，营养丰富，常饮能滋补强身，扶正祛邪。

  - 无节水芹：

把传统的无节水芹推向市场，无节水芹是一种人工种植、清脆口感好的水生绿色蔬菜。农民居生贵，多年来一直利用镇边、村边、小塘小沟边种植，虽然收入不错，但苦于没有种植基地。

## 外部链接

  - [金坛区人民政府网站](https://web.archive.org/web/20080520113734/http://www.jsjintan.gov.cn/)
  - [金坛网](http://www.jintanwang.com/)

## 参考文献

[金坛区](../Category/金坛区.md "wikilink") [区](../Category/常州区市.md "wikilink")
[Category:中国国家级生态市区县](../Category/中国国家级生态市区县.md "wikilink")
[常州](../Category/江苏市辖区.md "wikilink")
[苏](../Category/中国中等城市.md "wikilink")
[苏](../Category/国家卫生城市.md "wikilink")

1.  qhs.mca.gov.cn/article/zcwj/qhgl/201505/20150500818202.shtml
2.
3.  <http://rightsite.asia/zh-hans/gongyeyuanqu/jiangsujintanjingjikaifaqu>